**4267. – Ophioglossum vulgatum** L. – //Langue de serpent//. – Plante vivace de 10-30 cm, à souche fibreuse, courte, écailleuse au sommet, émettant une feuille stérile et une feuille fertile réduite au rachis ; //feuille stérile large, //ovale ou ovale-lancéolée, entière, presque arrondie à la base et un peu concave, veinée, à pétiole engainant dans toute sa longueur celui de la feuille fertile, qui est plus allongé ; é//pi fructifère linéaire, aigu, distique ; spores finement tuberculeuses. //
Varie, dans l'Ouest, à souche émettant 2-3 feuilles, la stérile étroite, atténuée intérieurement (var. ambiguum Coss.).
Marais, prés et landes humides, dans presque toute la France ; Corse. – Europe ; Asie tempérée ; Algérie, Madère et Açores ; Amérique boréale. = Mai-juillet.